**大同九龙壁**位于[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[大同市和阳街](../Page/大同市.md "wikilink")，建于[明](../Page/明代.md "wikilink")[洪武年间](../Page/洪武.md "wikilink")，原为明太祖[朱元璋第十三子](../Page/朱元璋.md "wikilink")[朱桂的](../Page/朱桂.md "wikilink")[代王府的](../Page/代王.md "wikilink")[照壁](../Page/照壁.md "wikilink")。大同九龙壁是中国现存[九龙壁中建筑年代最早](../Page/九龙壁.md "wikilink")、最大的一座，比[北京故宫和](../Page/北京故宫.md "wikilink")[北海的九龙壁早三百余年](../Page/北海公园.md "wikilink")，大小约是北海的九龙壁的两倍。\[1\]
大同九龙壁于2001年成为[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。大同有“龙壁之城”的美称，现存有九座龙壁，大同九龙壁是其中最著名的一座。\[2\]

## 建造

大同九龙壁建于明洪武二十五年（公元1392年）至洪武二十九年（公元1396年）间，其主人是明太祖朱元璋的第十三子代王朱桂。洪武二十四年朱桂受封代王，洪武二十五年朱桂赴大同就藩并修建王府，洪武二十九年代王府告竣，其间修建了九龙壁。通常认为九龙壁是代王府裕门对面的照壁，但亦有学者认为九龙壁并不是照壁，而是将王府与周围民房隔离开来的“装饰性的临街建筑”。\[3\]

关于九龙壁的建造，大同当地有一个传说：代王朱桂性情古怪、暴虐，时常在大同城里横行不法，市民称其为“愣怔代王”；其妻为[徐达之女](../Page/徐达.md "wikilink")，脾气亦不大好。朱桂有一次去[北平](../Page/北平.md "wikilink")（今[北京](../Page/北京.md "wikilink")）拜会哥哥[燕王](../Page/燕王.md "wikilink")[朱棣](../Page/朱棣.md "wikilink")，看到燕王府里的九龙壁，甚为羡慕，于是回到大同便要在自己的王府前也造一个九龙壁，而且要比燕王府的更大、更漂亮。朱桂为此召来了[怀仁县](../Page/怀仁县.md "wikilink")[吴家窑的琉璃匠吴氏父子三人](../Page/吴家窑镇.md "wikilink")，限期一个月完成。\[4\]
吴氏父子从王府回家的路上，捡到了一只濒死的小蛇，带回家给它养伤。修建工期紧张，加之没有经验，父子三人心情不畅。万般无奈，父子只好按着小蛇的样子做了九条龙，然而烧制仍不理想。工期临近，一日小蛇到吴老头梦中致谢，并表示要报答吴氏父子的恩情。吴老头梦醒后，两个儿子跑来告诉他九条龙已经烧好。龙壁落成典礼当天，天降大雨，雷鸣电闪，一黑一黄两条巨龙腾空而下。据说这是因为龙壁上的龙过于逼真，引来了天上的真龙。雨过天晴后，人们发现龙壁后的金泊仓被雷电劈开了两眼井，井水一苦一甜。\[5\]

学者研究，九龙壁的修建目的是为了彰显代王的尊贵地位。朱桂是皇子，有权使用龙。但根据礼制，該壁既是由藩王所建，其壁上之龍爪只能有四趾（按礼制称为蟒），而不是代表天子的五爪龍。\[6\]

## 艺术特征

九龙壁东西长45.5米，高8米，厚2.02米，气势宏大。龙壁分为壁顶、壁体、须弥座三个部分。壁顶部分饰有莲花、游龙；壁身上的九条龙形态各异，背景是流云和海水；[须弥座上亦有花纹](../Page/须弥座.md "wikilink")、动物浮雕。九龙壁造型规整，比例协调，构图、色彩严谨而富于变化。塑造手法流畅。\[7\]
整个龙壁堪称明代艺术的杰作。\[8\]

## 保护

代王府在明末[清初的战乱被毁](../Page/清代.md "wikilink")，九龙壁幸运地保存至今。清代和[民国时期](../Page/中华民国.md "wikilink")，当地民众有“洗龙祈雨”的习俗，据说在干旱少雨时，洗龙壁上的黑龙（从右数第二条），便会天降甘霖。\[9\]

1954年8月，由于筑路需要，当地政府将龙壁拆卸，并在原址南28米处把原件按原样拼接。一些缺损的部分在迁建中使用灰砖补上。有说法称迁建的目的之一是为了保护原来倾斜的龙壁，但迁建事实上对龙壁造成了一定程度的破坏，部分构件甚至拼接到了错误的位置上。\[10\]2001年，九龙壁成为[第五批全国重点文物保护单位](../Page/第五批全国重点文物保护单位.md "wikilink")。2011年3月，大同市启动了明代王府复建工程，九龙壁也将得到进一步的保护。\[11\]

## 参考文献

[Category:山西全国重点文物保护单位](../Category/山西全国重点文物保护单位.md "wikilink")
[Category:大同建筑物](../Category/大同建筑物.md "wikilink")
[Category:影壁](../Category/影壁.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.

8.

9.
10.
11.